Pour exprimer \(\sin\) et \(\cos\) de l'angle \(\frac{3\pi}{2} + \frac{\pi}{5}\) en fonction de \(\sin \frac{\pi}{5}\) et \(\cos \frac{\pi}{5}\), nous allons utiliser les formules de somme d'angles.

### 1. Formule pour le sinus d'une somme d'angles :

\[
\sin(a + b) = \sin a \cos b + \cos a \sin b
\]

En appliquant cette formule pour \(a = \frac{3\pi}{2}\) et \(b = \frac{\pi}{5}\), nous obtenons :

\[
\sin\left(\frac{3\pi}{2} + \frac{\pi}{5}\right) = \sin\frac{3\pi}{2} \cos\frac{\pi}{5} + \cos\frac{3\pi}{2} \sin\frac{\pi}{5}
\]

Nous connaissons les valeurs des fonctions trigonométriques pour \(\frac{3\pi}{2}\) :
\[
\sin \frac{3\pi}{2} = -1 \quad \text{et} \quad \cos \frac{3\pi}{2} = 0
\]

Substituons ces valeurs dans l'expression :

\begin{align*}
&\sin\left(\frac{3\pi}{2} + \frac{\pi}{5}\right) = (-1) \cdot \cos \frac{\pi}{5} + 0 \cdot \sin \frac{\pi}{5} \\
&= -\cos \frac{\pi}{5}
\end{align*}


### 2. Formule pour le cosinus d'une somme d'angles :

\[
\cos(a + b) = \cos a \cos b - \sin a \sin b
\]

En appliquant cette formule pour \(a = \frac{3\pi}{2}\) et \(b = \frac{\pi}{5}\), nous obtenons :

\[
\cos\left(\frac{3\pi}{2} + \frac{\pi}{5}\right) = \cos\frac{3\pi}{2} \cos\frac{\pi}{5} - \sin\frac{3\pi}{2} \sin\frac{\pi}{5}
\]

En utilisant à nouveau les valeurs \(\cos \frac{3\pi}{2} = 0\) et \(\sin \frac{3\pi}{2} = -1\), nous obtenons :

\begin{align*}
& \cos\left(\frac{3\pi}{2} + \frac{\pi}{5}\right) = 0 \cdot \cos \frac{\pi}{5} - (-1) \cdot \sin \frac{\pi}{5} \\
& =  \sin \frac{\pi}{5}
\end{align*}

### Conclusion :

Les expressions en fonction de \(\sin \frac{\pi}{5}\) et \(\cos \frac{\pi}{5}\) sont :

\begin{align*}
\sin\left(\frac{3\pi}{2} + \frac{\pi}{5}\right) &=& -\cos \frac{\pi}{5} \\
\cos\left(\frac{3\pi}{2} + \frac{\pi}{5}\right) &=& \sin \frac{\pi}{5}
\end{align*}

