Pour résoudre l'équation \( P(x) = 0 \) où \( P(x) = 3x^2 - 4x + 1 \) dans \(\mathbb{R}\), nous allons calculer le discriminant \(\Delta\) et ensuite factoriser \( P(x) \), si possible.

### Discriminant
L'équation quadratique générale est de la forme \( ax^2 + bx + c = 0 \), avec \( a = 3 \), \( b = -4 \), et \( c = 1 \).

Le discriminant \(\Delta\) est donné par la formule :
\[
\Delta = b^2 - 4ac
\]

Calculons \(\Delta\) :
\[
\Delta = (-4)^2 - 4(3)(1) = 16 - 12 = 4
\]

### Analyse du discriminant
Le discriminant \(\Delta = 4\) est positif et parfait, ce qui signifie que l'équation a **deux racines réelles distinctes et rationnelles**.

### Calcul des racines
Les racines d'une équation quadratique sont données par la formule :
\[
x = \frac{-b \pm \sqrt{\Delta}}{2a}
\]

Substituons les valeurs de \( b \), \( a \), et \( \Delta \) :
\[
x = \frac{-(-4) \pm \sqrt{4}}{2(3)} = \frac{4 \pm 2}{6}
\]

Cela donne deux solutions :
\[
x_1 = \frac{4 + 2}{6} = \frac{6}{6} = 1
\]
\[
x_2 = \frac{4 - 2}{6} = \frac{2}{6} = \frac{1}{3}
\]

### Factorisation de \( P(x) \)
Comme les racines sont \( x_1 = 1 \) et \( x_2 = \frac{1}{3} \), le polynôme peut être factorisé de la manière suivante :
\[
P(x) = 3(x - 1)\left(x - \frac{1}{3}\right)
\]

Pour simplifier davantage la factorisation :
\[
P(x) = (x - 1)\left(3x - 1\right)
\]

---

**ChatGPT got this wrong:**
\[
P(x) = 3(x - 1)\left(3x - 1\right)
\]

---
### Conclusion
L'équation \( 3x^2 - 4x + 1 = 0 \) a deux solutions réelles distinctes : \( x_1 = 1 \) et \( x_2 = \frac{1}{3} \).

La factorisation de \( P(x) \) est :
\[
P(x) = (x - 1)(3x - 1)
\]
