L'équation donnée est :

\[
x^2 + y^2 - 4 - 4x + 2y = 0
\]

On va la réécrire sous une forme plus familière en complétant les carrés pour obtenir l'équation d'un cercle.

1. **Réarrangeons les termes :**

\[
x^2 - 4x + y^2 + 2y = 4
\]

2. **Complétons les carrés :**
   - Pour \( x^2 - 4x \), on ajoute et on soustrait \( 4 \) (puisque \( \left(\frac{-4}{2}\right)^2 = 4 \)) :  
     \[
     x^2 - 4x = (x - 2)^2 - 4
     \]
   - Pour \( y^2 + 2y \), on ajoute et on soustrait \( 1 \) (puisque \( \left(\frac{2}{2}\right)^2 = 1 \)) :  
     \[
     y^2 + 2y = (y + 1)^2 - 1
     \]

3. **Remplaçons dans l'équation :**

\[
(x - 2)^2 - 4 + (y + 1)^2 - 1 = 4
\]

4. **Simplifions :**

\[
(x - 2)^2 + (y + 1)^2 - 5 = 4
\]
\[
(x - 2)^2 + (y + 1)^2 = 9
\]

5. **Conclusion :**

L'équation obtenue est celle d'un cercle de centre \( (2, -1) \) et de rayon \( 3 \) (car \( \sqrt{9} = 3 \)).

L'ensemble des points \( (x, y) \) qui vérifient l'équation initiale est donc le cercle de centre \( (2, -1) \) et de rayon \( 3 \).
