
Pour simplifier \((3 + i)^3\), on peut utiliser la méthode de développement direct.

### Étape 1 : Calcul de \((3 + i)^2\)

\[
(3 + i)^2 = (3 + i)(3 + i)
\]
Développons :

\begin{align*}
& = & 3^2 + 2 \cdot 3 \cdot i + i^2 \\
& = & 9 + 6i + (-1) \quad \text{(puisque \(i^2 = -1\))} \\
& = & 8 + 6i
\end{align*}

### Étape 2 : Multiplier \((8 + 6i)\) par \((3 + i)\)

\[
(3 + i)^3 = (8 + 6i)(3 + i)
\]
Développons à nouveau :

\begin{align*}
&= & 8(3 + i) + 6i(3 + i) \\
&= & (8 \cdot 3) + (8 \cdot i) + (6i \cdot 3) + (6i \cdot i) \\
&= & 24 + 8i + 18i + 6i^2 \\
&= & 24 + 26i + 6(-1) \\
&= & 24 + 26i - 6 \\
&= & 18 + 26i
\end{align*}

### Conclusion

La simplification de \((3 + i)^3\) est :

\[
(3 + i)^3 = 18 + 26i
\]
