Pour simplifier \((a + ib)^2 + (a - ib)^2\) en utilisant le fait que \(a - ib\) est le conjugué de \(a + ib\) et que \(z + \bar{z} = 2 \times \text{Re}(z)\), procédons comme suit :

### Étape 1 : Introduction des notations

Soit \( z = (a + ib) \) et \( \bar{z} = (a - ib) \), qui est le conjugué de \( z \).

L'expression donnée est :
\[
z^2 + \bar{z}^2
\]

### Étape 2 : Propriété de la somme d'un nombre complexe et de son conjugué

On sait que pour tout nombre complexe \( z \), la somme de \( z \) et de son conjugué \( \bar{z} \) est égale à deux fois la partie réelle de \( z \), c'est-à-dire :
\[
z + \bar{z} = 2 \times \text{Re}(z)
\]

Cela est aussi vrai pour les carrés des nombres complexes. Ainsi, nous avons :
\[
z^2 + \bar{z}^2 = 2 \times \text{Re}(z^2)
\]

### Étape 3 : Calcul de la partie réelle de \( z^2 \)

Nous avons \( z = a + ib \). Calculons \( z^2 \) :
\[
z^2 = (a + ib)^2 = a^2 + 2aib + (ib)^2 = a^2 - b^2 + 2aib
\]

La partie réelle de \( z^2 \) est donc :
\[
\text{Re}(z^2) = a^2 - b^2
\]

### Étape 4 : Appliquer la formule \( z^2 + \bar{z}^2 \)

En utilisant la formule \( z^2 + \bar{z}^2 = 2 \times \text{Re}(z^2) \), nous obtenons :
\[
z^2 + \bar{z}^2 = 2 \times (a^2 - b^2)
\]

### Conclusion

En utilisant le fait que \( z^2 + \bar{z}^2 \) est deux fois la partie réelle de \( z^2 \), l'expression se simplifie en :

\[
(a + ib)^2 + (a - ib)^2 = 2(a^2 - b^2)
\]
