## Exercise 14 
- Résolution d'équations et d'inéquations impliquant des fonctions exponentielles et logarithmes



## a)
$$
\ln(1 - 2x) = \ln(x + 2) + \ln 3
$$
**Solution :** $x = -1$.

---

## b)
$$
2e^{2x} - 5e^{x} = -2
$$
**Solutions :** $x = \ln 2$ et $x = -\ln 2$.


### Solution détaillée 

Équation :
$$
2e^{2x} - 5e^{x} = -2.
$$

### 1. Substitution
On pose  
$$y = e^x \quad\text{(avec } y>0\text{)}.$$

Alors  
$$e^{2x} = (e^x)^2 = y^2.$$

L’équation devient :
$$
2y^2 - 5y = -2,
$$
ou encore
$$
2y^2 - 5y + 2 = 0.
$$

### 2. Résolution du trinôme
Discriminant :
$$
\Delta = (-5)^2 - 4\cdot2\cdot2 = 25 - 16 = 9.
$$

Donc  
$$
y = \frac{5 \pm \sqrt{9}}{4}
= \frac{5 \pm 3}{4}.
$$

D’où :
$$
y_1 = \frac{8}{4} = 2,
\qquad
y_2 = \frac{2}{4} = \frac12.
$$

### 3. Retour à la variable $x$
Comme $y = e^x$ :

- Si $e^x = 2$, alors  
  $$x = \ln 2.$$
- Si $e^x = \tfrac12$, alors  
  $$x = \ln\left(\tfrac12\right) = -\ln 2.$$

### 4. Réponse finale
$$
\boxed{x = \ln 2 \quad\text{ou}\quad x = -\ln 2}
$$



---

## c)
$$
\ln(2 - x) \le \ln(2x + 1) - \ln 3
$$
**Solution :** $[1,\,2)$.

---

## d)
$$
e^{x^2} = \frac12
$$
**Solution :** aucune (impossible).

---

## e)
$$
e^{x+1} = 2
$$
**Solution :** $x = \ln 2 - 1$.

---

## f)
$$
(2x - 7)\ln(x + 2) > 0
$$
**Solution :** $(-2,-1) \cup (\tfrac{7}{2},\infty)$.

---

## g)
$$
e^{2x} > 3e^{x}
$$
**Solution :** $(\ln 3,\infty)$.

---

## h)
$$
e^{x - 1} \le 1
$$
**Solution :** $(-\infty,1]$.

---

## i)
$$
\frac{e^x - 1}{e^{-x/2} - e^{x/2}} = 3
$$
**Solution :** aucune (pas de solution réelle).


