
---

## üöÄ Exercice 27 : √âtude de la fonction $f(x) = \frac{e^x - 1}{e^x + 1}$

### 1. Ensemble de d√©finition et continuit√©

La fonction $f(x)$ est une **fonction rationnelle** construite √† partir de l'exponentielle ($e^x$).

* **D√©finition :** La fonction $f(x)$ est d√©finie si et seulement si son d√©nominateur est non nul.
    $$e^x + 1 \ne 0$$
    Puisque la fonction exponentielle $e^x$ est toujours strictement positive ($e^x > 0$ pour tout $x \in \mathbb{R}$), alors $e^x + 1$ est toujours strictement sup√©rieur √† 1.
    $$e^x + 1 \ge 1 > 0$$
    Le d√©nominateur ne s'annule jamais.
    Donc, l'ensemble de d√©finition de $f$ est $\mathcal{D}_f = \mathbf{\mathbb{R}}$.

* **Continuit√© :**
    * La fonction $x \mapsto e^x$ est **continue** sur $\mathbb{R}$.
    * Le num√©rateur ($e^x - 1$) et le d√©nominateur ($e^x + 1$) sont des sommes/diff√©rences de fonctions continues, ils sont donc **continus** sur $\mathbb{R}$.
    * $f(x)$ est le quotient de deux fonctions continues, et le d√©nominateur ($e^x + 1$) est **non nul** sur $\mathbb{R}$.
    Donc, $f$ est **continue sur $\mathbb{R}$**.

---

### 2. Parit√© de la fonction

Pour montrer que $f$ est impaire, nous devons v√©rifier si $f(-x) = -f(x)$.

* **Calcul de $f(-x)$ :**
    $$f(-x) = \frac{e^{-x} - 1}{e^{-x} + 1}$$
    Pour simplifier l'expression, on remplace $e^{-x}$ par $\frac{1}{e^x}$ et on multiplie le num√©rateur et le d√©nominateur par $e^x$ :
    $$f(-x) = \frac{\frac{1}{e^x} - 1}{\frac{1}{e^x} + 1} = \frac{\frac{1 - e^x}{e^x}}{\frac{1 + e^x}{e^x}} = \frac{1 - e^x}{1 + e^x}$$

* **Comparaison avec $-f(x)$ :**
    $$-f(x) = - \left( \frac{e^x - 1}{e^x + 1} \right) = \frac{-(e^x - 1)}{e^x + 1} = \frac{-e^x + 1}{e^x + 1} = \frac{1 - e^x}{e^x + 1}$$

Puisque $f(-x) = -f(x)$, la fonction $f$ est **impaire**.
L'√©tude de la fonction peut donc √™tre r√©duite √† $\mathbf{\mathbb{R}^+}$. La courbe repr√©sentative sera **sym√©trique par rapport √† l'origine** du rep√®re.

---

### 3. √âtude des limites

#### a) Limite en $+\infty$

$$\lim_{x \to +\infty} f(x) = \lim_{x \to +\infty} \frac{e^x - 1}{e^x + 1}$$
C'est une forme ind√©termin√©e de type $\frac{\infty}{\infty}$. On factorise par le terme dominant $e^x$ au num√©rateur et au d√©nominateur :
$$\lim_{x \to +\infty} f(x) = \lim_{x \to +\infty} \frac{e^x(1 - \frac{1}{e^x})}{e^x(1 + \frac{1}{e^x})} = \lim_{x \to +\infty} \frac{1 - \frac{1}{e^x}}{1 + \frac{1}{e^x}}$$
Comme $\lim_{x \to +\infty} \frac{1}{e^x} = 0$, on obtient :
$$\lim_{x \to +\infty} f(x) = \frac{1 - 0}{1 + 0} = \mathbf{1}$$
La courbe $\mathcal{C}_f$ admet une **asymptote horizontale** d'√©quation $y=1$ en $+\infty$.

#### b) Limite en $-\infty$

Puisque $f$ est impaire et $\lim_{x \to +\infty} f(x) = 1$, on en d√©duit directement la limite en $-\infty$ :
$$\lim_{x \to -\infty} f(x) = \lim_{X \to +\infty} f(-X)$$
Comme $f(-X) = -f(X)$ :
$$\lim_{x \to -\infty} f(x) = \lim_{X \to +\infty} -f(X) = -1$$
$$\lim_{x \to -\infty} f(x) = \mathbf{-1}$$
La courbe $\mathcal{C}_f$ admet une **asymptote horizontale** d'√©quation $y=-1$ en $-\infty$.

> **R√©ponse √† la question subsidiaire :**
> Oui, il aurait pu √™tre plus simple de calculer d'abord la limite en $-\infty$.
> $$\lim_{x \to -\infty} f(x) = \lim_{x \to -\infty} \frac{e^x - 1}{e^x + 1}$$
> Comme $\lim_{x \to -\infty} e^x = 0$, on obtient :
> $$\lim_{x \to -\infty} f(x) = \frac{0 - 1}{0 + 1} = -1$$
> Et d'en d√©duire $\lim_{x \to +\infty} f(x) = -(-1) = 1$ par imparit√©.

---

### 4. Calcul de $f'(x)$ et √©tude de son signe

$f(x)$ est de la forme $\frac{u}{v}$, avec $u(x) = e^x - 1$ et $v(x) = e^x + 1$.
Les d√©riv√©es sont $u'(x) = e^x$ et $v'(x) = e^x$.
On utilise la formule de d√©rivation du quotient : $f'(x) = \frac{u'v - uv'}{v^2}$.

$$f'(x) = \frac{e^x(e^x + 1) - (e^x - 1)e^x}{(e^x + 1)^2}$$
On factorise par $e^x$ au num√©rateur :
$$f'(x) = \frac{e^x \left[ (e^x + 1) - (e^x - 1) \right]}{(e^x + 1)^2}$$
$$f'(x) = \frac{e^x \left[ e^x + 1 - e^x + 1 \right]}{(e^x + 1)^2}$$
$$f'(x) = \frac{e^x (2)}{(e^x + 1)^2}$$
$$\mathbf{f'(x) = \frac{2e^x}{(e^x + 1)^2}}$$

**Signe de $f'(x)$ :**
* $e^x > 0$ pour tout $x \in \mathbb{R}$.
* $(e^x + 1)^2 > 0$ pour tout $x \in \mathbb{R}$ (carr√© d'un terme non nul).
* $2 > 0$.

Par cons√©quent, $f'(x)$ est **strictement positive** sur $\mathbb{R}$.

---

### 5. Tableau de variations et trac√© de la courbe

Puisque $f'(x) > 0$ sur $\mathbb{R}$, la fonction $f$ est **strictement croissante** sur $\mathbb{R}$.

| $x$ | $-\infty$ | $+\infty$ |
| :---: | :---: | :---: |
| **$f'(x)$** | $+$ | $+$ |
| **Variation de $f$** | $\nearrow$ | $\nearrow$ |
| **Limites** | $-1$ | $1$ |

De plus, calculons $f(0)$ :
$$f(0) = \frac{e^0 - 1}{e^0 + 1} = \frac{1 - 1}{1 + 1} = \frac{0}{2} = 0$$
La courbe passe par l'origine $\mathbf{(0, 0)}$ (ce qui confirme la propri√©t√© d'imparit√©).

**Trac√© de la courbe repr√©sentative :**
La courbe $\mathcal{C}_f$ monte strictement de l'asymptote $y=-1$ vers l'asymptote $y=1$, en passant par l'origine $(0, 0)$.


