L'Exercice 19 demande de trouver la projection orthogonale $P$ d'un point $M$ sur une droite $\mathcal{D}$. La méthode générale consiste à utiliser la condition d'orthogonalité : le vecteur $\vec{MP}$ doit être orthogonal au vecteur directeur $\vec{u}$ de la droite $\mathcal{D}$ (ou parallèle au vecteur normal $\vec{n}$ si la droite est donnée sous forme cartésienne).


---

### a) $M = (1, 2)$, $\mathcal{D} = \{(2t, 1 + t), t \in \mathbb{R}\}$

1.  **Vecteur directeur** de $\mathcal{D}$: $\vec{u} = (2, 1)$.
2.  **Point de projection** sur $\mathcal{D}$: $P = (2t, 1 + t)$.
3.  **Vecteur $\vec{MP}$**: $\vec{MP} = P - M = (2t - 1, (1 + t) - 2) = (2t - 1, t - 1)$.
4.  **Condition d'orthogonalité** ($\vec{MP} \cdot \vec{u} = 0$):
    $$(2t - 1)(2) + (t - 1)(1) = 0$$
    $$4t - 2 + t - 1 = 0$$
    $$5t - 3 = 0 \implies t = \frac{3}{5}$$
5.  **Coordonnées de $P$**:
    $$P = \left(2 \cdot \frac{3}{5}, 1 + \frac{3}{5}\right) = \left(\frac{6}{5}, \frac{8}{5}\right)$$

La projection orthogonale est $\mathbf{P = \left(\frac{6}{5}, \frac{8}{5}\right)}$.

---

### b) $M = (1, 3)$, $\mathcal{D} = \{(4 - t, 2 + 2t), t \in \mathbb{R}\}$

1.  **Vecteur directeur** de $\mathcal{D}$: $\vec{u} = (-1, 2)$.
2.  **Point de projection** sur $\mathcal{D}$: $P = (4 - t, 2 + 2t)$.
3.  **Vecteur $\vec{MP}$**: $\vec{MP} = P - M = ((4 - t) - 1, (2 + 2t) - 3) = (3 - t, 2t - 1)$.
4.  **Condition d'orthogonalité** ($\vec{MP} \cdot \vec{u} = 0$):
    $$(3 - t)(-1) + (2t - 1)(2) = 0$$
    $$-3 + t + 4t - 2 = 0$$
    $$5t - 5 = 0 \implies t = 1$$
5.  **Coordonnées de $P$**:
    $$P = (4 - 1, 2 + 2(1)) = (3, 4)$$

La projection orthogonale est $\mathbf{P = (3, 4)}$.

---

### c) $M = (1, -3)$, $\mathcal{D} = \{(x, y) \in \mathbb{R}^2, x + 2y + 3 = 0\}$

1.  **Vecteur normal** à $\mathcal{D}$: $\vec{n} = (1, 2)$.
2.  **Point de projection** $P = (x, y)$ est tel que le vecteur $\vec{MP} = (x - 1, y + 3)$ est parallèle au vecteur normal $\vec{n}$.
    $$\vec{MP} = k \vec{n} \implies \begin{cases} x - 1 = k \cdot 1 \implies x = k + 1 \\ y + 3 = k \cdot 2 \implies y = 2k - 3 \end{cases}$$
3.  **Substitution dans l'équation de $\mathcal{D}$**:
    $$(k + 1) + 2(2k - 3) + 3 = 0$$
    $$k + 1 + 4k - 6 + 3 = 0$$
    $$5k - 2 = 0 \implies k = \frac{2}{5}$$
4.  **Coordonnées de $P$**:
    $$x = \frac{2}{5} + 1 = \frac{7}{5}$$
    $$y = 2\left(\frac{2}{5}\right) - 3 = \frac{4}{5} - \frac{15}{5} = -\frac{11}{5}$$

La projection orthogonale est $\mathbf{P = \left(\frac{7}{5}, -\frac{11}{5}\right)}$.

---

### d) $M = (1, 5)$, $\mathcal{D} = \{(x, y) \in \mathbb{R}^2, x - y = 2\}$

1.  **Vecteur normal** à $\mathcal{D}$: $\vec{n} = (1, -1)$.
2.  **Vecteur $\vec{MP}$** est parallèle à $\vec{n}$:
    $$\vec{MP} = k \vec{n} \implies \begin{cases} x - 1 = k \cdot 1 \implies x = k + 1 \\ y - 5 = k \cdot (-1) \implies y = -k + 5 \end{cases}$$
3.  **Substitution dans l'équation de $\mathcal{D}$** ($x - y = 2$):
    $$(k + 1) - (-k + 5) = 2$$
    $$k + 1 + k - 5 = 2$$
    $$2k - 4 = 2$$
    $$2k = 6 \implies k = 3$$
4.  **Coordonnées de $P$**:
    $$x = 3 + 1 = 4$$
    $$y = -3 + 5 = 2$$

La projection orthogonale est $\mathbf{P = (4, 2)}$.

---

### e) $M = (-1, 1)$, $\mathcal{D} = \{(x, y) \in \mathbb{R}^2, -2x + y = 3\}$

1.  **Vecteur normal** à $\mathcal{D}$: $\vec{n} = (-2, 1)$.
2.  **Vecteur $\vec{MP}$** est parallèle à $\vec{n}$:
    $$\vec{MP} = k \vec{n} \implies \begin{cases} x - (-1) = k \cdot (-2) \implies x = -2k - 1 \\ y - 1 = k \cdot 1 \implies y = k + 1 \end{cases}$$
3.  **Substitution dans l'équation de $\mathcal{D}$** ($-2x + y = 3$):
    $$-2(-2k - 1) + (k + 1) = 3$$
    $$4k + 2 + k + 1 = 3$$
    $$5k + 3 = 3$$
    $$5k = 0 \implies k = 0$$
4.  **Coordonnées de $P$**:
    $$x = -2(0) - 1 = -1$$
    $$y = 0 + 1 = 1$$

La projection orthogonale est $\mathbf{P = (-1, 1)}$. (Le point $M$ est déjà sur la droite $\mathcal{D}$.)

---

### f) $M = (1, 0, 1)$, $\mathcal{D} = \{(2t, t - 1, -t + 4), t \in \mathbb{R}\}$ (dans $\mathbb{R}^3$)

1.  **Vecteur directeur** de $\mathcal{D}$: $\vec{u} = (2, 1, -1)$.
2.  **Point de projection** sur $\mathcal{D}$: $P = (2t, t - 1, -t + 4)$.
3.  **Vecteur $\vec{MP}$**:
    $$\vec{MP} = (2t - 1, (t - 1) - 0, (-t + 4) - 1) = (2t - 1, t - 1, -t + 3)$$
4.  **Condition d'orthogonalité** ($\vec{MP} \cdot \vec{u} = 0$):
    $$(2t - 1)(2) + (t - 1)(1) + (-t + 3)(-1) = 0$$
    $$4t - 2 + t - 1 + t - 3 = 0$$
    $$6t - 6 = 0 \implies t = 1$$
5.  **Coordonnées de $P$**:
    $$P = (2(1), 1 - 1, -1 + 4) = (2, 0, 3)$$

La projection orthogonale est $\mathbf{P = (2, 0, 3)}$.
