\documentclass{article}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}


\begin{document}

\begin{center}
{\Large MAT305 : multiplication matricielle}\\
\end{center}

\vspace{.5in}
\hline
\vspace{.2in}
Pour chaque paire de matrices ci-dessous : 

\begin{itemize}
\item	Calculer le produit matricielle $AB$.
\item Calculer le determinant de $A$ et de $B$
\item Résoudre le système $AX= Y$
	pour $Y=(1,2,3)$.
\end{itemize}

\hline

\vspace{1in}

\begin{enumerate}
\item $$ A = 
\begin{pmatrix}
-6 & 5 & 6 \\ 
0 & 1 & 2 \\ 
4 & 0 & 2
\end{pmatrix}
,\,
B = 
\begin{pmatrix}
1 & -5 & 2 \\ 
4 & -18 & 6 \\ 
-2 & 10 & -3
\end{pmatrix}
$$
\item $$ A = 
\begin{pmatrix}
1 & -5 & -1 \\ 
-1 & 7 & 2 \\ 
0 & -2 & 0
\end{pmatrix}
,\,
B = 
\begin{pmatrix}
4 & 2 & -3 \\ 
0 & 0 & -1 \\ 
2 & 2 & 2
\end{pmatrix}
$$
\item $$ A = 
\begin{pmatrix}
-2 & 0 & -2 \\ 
1 & 1 & -2 \\ 
4 & 0 & 2
\end{pmatrix}
,\,
B = 
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 1 \\ 
-5 & 2 & -3 \\ 
-2 & 0 & -1
\end{pmatrix}
$$
\item $$ A = 
\begin{pmatrix}
1 & -2 & -2 \\ 
0 & 2 & 2 \\ 
3 & -14 & -13
\end{pmatrix}
,\,
B = 
\begin{pmatrix}
2 & 2 & 0 \\ 
6 & -7 & -2 \\ 
-6 & 8 & 2
\end{pmatrix}
$$
\item $$ A = 
\begin{pmatrix}
-3 & 1 & 3 \\ 
-1 & 1 & -1 \\ 
-2 & 0 & 2
\end{pmatrix}
,\,
B = 
\begin{pmatrix}
1 & -1 & -2 \\ 
2 & 0 & -3 \\ 
1 & -1 & -1
\end{pmatrix}
$$
\item $$ A = 
\begin{pmatrix}
1 & 4 & 4 \\ 
-1 & -2 & -2 \\ 
-2 & -8 & -7
\end{pmatrix}
,\,
B = 
\begin{pmatrix}
-2 & -4 & 0 \\ 
-3 & 1 & -2 \\ 
4 & 0 & 2
\end{pmatrix}
$$
\end{enumerate}

\newpage


\begin{center}
{\Huge Noyau, Image}
\end{center}

Pour chacune de matrices determiner le noyau et l'image de
l'application linéaire $\vec{x} \mapsto A\vec{x},\,\mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$
associée.

\begin{enumerate}
	\item $$ A = 
\begin{pmatrix}
-1 & -2 & 1 \\ 
5 & 8 & -9 \\ 
3 & 5 & -5
\end{pmatrix}
$$
%[ 5 -2  1][ 1 -1  2]
\item $$ A = 
\begin{pmatrix}
-1 & -6 & -3 \\ 
-9 & 2 & 3 \\ 
-4 & 4 & 3
\end{pmatrix}
$$
%[  6 -15  28][ 1 -1  2]
\item $$ A = 
\begin{pmatrix}
4 & -7 & -5 \\ 
-6 & -1 & 1 \\ 
5 & -3 & -3
\end{pmatrix}
$$
%[ -6  13 -23][-1  1  2]
\item $$ A = 
\begin{pmatrix}
-3 & -1 & 3 \\ 
0 & -2 & -3 \\ 
1 & -3 & -6
\end{pmatrix}
$$
%[-3  3 -2][-1  5 -3]
\item $$ A = 
\begin{pmatrix}
-3 & 0 & 4 \\ 
-4 & -3 & 3 \\ 
9 & 9 & -5
\end{pmatrix}
$$
%[-12   7  -9][ 1 -3 -1]
\item $$ A = 
\begin{pmatrix}
5 & -3 & -1 \\ 
-3 & 9 & 0 \\ 
-2 & -6 & 1
\end{pmatrix}
$$
%[ -3  -1 -12][-1 -1 -1]
\item $$ A = 
\begin{pmatrix}
0 & -1 & 1 \\ 
4 & -3 & -2 \\ 
-4 & -2 & 7
\end{pmatrix}
$$
%[-5 -4 -4][ 5 -1 -1]
\item $$ A = 
\begin{pmatrix}
-6 & -4 & -3 \\ 
9 & 1 & 6 \\ 
1 & -1 & 1
\end{pmatrix}
$$
%[  7  -3 -10][-1 -1  3]
\item $$ A = 
\begin{pmatrix}
-1 & 2 & -2 \\ 
-1 & 4 & -1 \\ 
1 & 0 & 3
\end{pmatrix}
$$
%[-6 -1  2][-2  1 -1]

%\item $$ A = 
%\begin{pmatrix}
%-1 & -2 & -2 \\ 
%4 & 5 & -5 \\ 
%-3 & -3 & 7
%\end{pmatrix}
%$$
%%[ 20 -13   3][-1 -1 -1]

\end{enumerate}
\end{document}
