Pour calculer les dérivées partielles de la fonction \( f(x, y) = \frac{x^2}{x + 2y} \), nous allons d'abord calculer les dérivées par rapport à \(x\) et \(y\), puis examiner le domaine de définition.

### 1. Dérivée partielle par rapport à \(x\) (\( \frac{\partial f}{\partial x} \))

La fonction \( f(x, y) = \frac{x^2}{x + 2y} \) est une fraction avec \(x^2\) comme numérateur et \(x + 2y\) comme dénominateur. Nous utiliserons ici la règle de dérivation d'un quotient :

\[
\frac{\partial}{\partial x} \frac{u}{v} = \frac{v \cdot u_x - u \cdot v_x}{v^2}
\]
où \( u(x) = x^2 \) et \( v(x,y) = x + 2y \).

- Dérivée de \( u(x) = x^2 \) par rapport à \(x\) : 
$2x$

- Dérivée de \( v(x) = x + 2y \) par rapport à \(x\) : $1$

En appliquant la règle du quotient, nous avons :
\[
\frac{\partial f}{\partial x} = \frac{(x + 2y) \cdot 2x - x^2 \cdot 1}{(x + 2y)^2}
\]
Cela donne :
\[
\frac{\partial f}{\partial x} = \frac{2x(x + 2y) - x^2}{(x + 2y)^2}
\]

En simplifiant :
\[
\frac{\partial f}{\partial x} = \frac{2x^2 + 4xy - x^2}{(x + 2y)^2}
\]
\[
\frac{\partial f}{\partial x} = \frac{x^2 + 4xy}{(x + 2y)^2}
\]

### 2. Dérivée partielle par rapport à \(y\) (\( \frac{\partial f}{\partial y} \))

Maintenant, nous dérivons \( f(x, y) = \frac{x^2}{x + 2y} \) par rapport à \(y\). Ici, seul le dénominateur dépend de \(y\), donc nous utiliserons la meme règle.


- Dérivée de \( u(x) = x^2 \) par rapport à \(y\) :  $0$

- Dérivée de \( v(x, y) = x + 2y \) par rapport à \(y\) : $2$

En appliquant la règle du quotient, nous obtenons :
\[
\frac{\partial f}{\partial y} = \frac{(x + 2y) \cdot 0 - x^2 \cdot 2}{(x + 2y)^2}
\]
Cela donne :
\[
\frac{\partial f}{\partial y} = \frac{-2x^2}{(x + 2y)^2}
\]

### Domaine de définition

Le domaine de définition de la fonction \( f(x, y) = \frac{x^2}{x + 2y} \) est déterminé par le fait que le dénominateur \(x + 2y\) ne doit pas être nul, sinon la fonction ne serait pas définie.

Donc, le domaine de définition de \( f(x, y) \) est :
\[
x + 2y \neq 0
\]
ou encore :
\[
y \neq -\frac{x}{2}
\]

### Résumé

- La dérivée partielle par rapport à \(x\) est :
\[
\frac{\partial f}{\partial x} = \frac{x^2 + 4xy}{(x + 2y)^2}
\]

- La dérivée partielle par rapport à \(y\) est :
\[
\frac{\partial f}{\partial y} = \frac{-2x^2}{(x + 2y)^2}
\]

- Le domaine de définition est \( y \neq -\frac{x}{2} \).
