Pour calculer la dérivée de la fonction $\arctan(x)$, nous devons utiliser les propriétés des fonctions trigonométriques inverses. Voici le processus détaillé :

### Étape 1 : Poser l'équation
On commence par poser :
$$y = \arctan(x)$$
Réciproquement, cela signifie que :
$$x = \tan(y)$$
Notre objectif est de dériver cette équation par rapport à $x$.

### Étape 2 : Dériver implicitement
En dérivant $\tan(y) = x$ par rapport à $x$, on utilise la règle de la dérivation implicite. La dérivée de $\tan(y)$ est $\sec^2(y) \cdot \frac{dy}{dx}$, et la dérivée de $x$ est simplement 1. Donc, on obtient :
$$1 = \sec^2(y) \cdot \frac{dy}{dx}$$

**Rappel : ** $$\sec^2(y) = \frac{1}{\cos^2(y)}$$

### Étape 3 : Isoler $\frac{dy}{dx}$
On résout pour $\frac{dy}{dx}$ :
$$\frac{dy}{dx} = \frac{1}{\sec^2(y)}$$

### Étape 4 : Utiliser l'identité trigonométrique
On sait que $\sec^2(y) = 1 + \tan^2(y)$. Puisque $\tan(y) = x$, on a donc :
$$\sec^2(y) = 1 + x^2$$
En substituant cela dans l'équation précédente, on obtient :
$$\frac{dy}{dx} = \frac{1}{1 + x^2}$$

### Conclusion
La dérivée de $\arctan(x)$ est donc :
$$\frac{d}{dx} \arctan(x) = \frac{1}{1 + x^2}$$
