Sure! Hereâ€™s the **Markdown version** of your explanation, with all math properly formatted in **LaTeX-style TeX blocks** for perfect rendering on platforms like GitHub, Notion, or Obsidian:

---

# ðŸŒ¸ Sommes gÃ©omÃ©triques complexes

---

### ðŸ”¹ Formule gÃ©nÃ©rale

Pour tout ( q \neq 1 ) :

[
\sum_{n=0}^{N} q^n = \frac{1 - q^{N+1}}{1 - q}
]

---

## **(d)**

[
\sum_{l=0}^{7} (-1 + i)^l
]

Ici :

[
q = -1 + i, \quad N = 7
]

Calculons ( q^8 ) :

[
(-1 + i) = \sqrt{2}, e^{i3\pi/4}
]
[
q^8 = (\sqrt{2})^8 e^{i8(3\pi/4)} = 2^4 e^{i6\pi} = 16
]

Ainsi :

[
S_d = \frac{1 - q^{8}}{1 - q} = \frac{1 - 16}{1 - (-1 + i)} = \frac{-15}{2 - i}
]

Multiplions par le conjuguÃ© ( 2 + i ) :

[
S_d = \frac{-15(2 + i)}{(2 - i)(2 + i)} = \frac{-15(2 + i)}{5} = -3(2 + i) = -6 - 3i
]

âœ… **RÃ©sultat :**

[
\boxed{S_d = -6 - 3i}
]

---

## **(e)**

[
\sum_{k=0}^{7} (1 + i)^k
]

Ici :

[
q = 1 + i, \quad N = 7
]

[
(1 + i) = \sqrt{2}, e^{i\pi/4} \quad \Rightarrow \quad q^8 = (\sqrt{2})^8 e^{i8(\pi/4)} = 2^4 e^{i2\pi} = 16
]

Ainsi :

[
S_e = \frac{1 - q^8}{1 - q} = \frac{1 - 16}{1 - (1 + i)} = \frac{-15}{-i} = -15i
]

âœ… **RÃ©sultat :**

[
\boxed{S_e = -15i}
]

---

## **(f)**

[
\sum_{m=0}^{12} e^{i(2\pi m / 3)}
]

Ici :

[
q = e^{i(2\pi/3)}
]

Câ€™est une racine cubique de lâ€™unitÃ© :

[
1 + q + q^2 = 0, \quad \text{et} \quad q^3 = 1
]

Les termes se rÃ©pÃ¨tent tous les trois :

[
(1, q, q^2, 1, q, q^2, \dots)
]

Puisquâ€™il y a 12 termes, soit 4 cycles complets :

[
\sum_{m=0}^{12} q^m = 4(1 + q + q^2) = 4 \times 0 = 0
]

âœ… **RÃ©sultat :**

[
\boxed{S_f = 0}
]

---

## âœ… **RÃ©sultats finaux**

[
\boxed{
\begin{aligned}
d) & = -6 - 3i \
e) & = -15i \
f) & = 0
\end{aligned}
}
]

---

Would you like me to add a **short summary paragraph** in French (explaining the geometric reasoning behind each result) at the end for a more didactic version?

